import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const pediatriaBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Test odwracalności obturacji (próba bronchodilatacyjna) polega na podaniu:",
    "answer": "krótko działającego beta-2 mimetyku i oznaczeniu FEV1 w badaniu krzywej przepływobjętość.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Dodatni wynik próby odwracalności obturacji oskrzeli oznacza:",
    "answer": "wzrost FEV1 o minimum 12% po leku bronchodilatacyjnym.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem etiologicznym podgłośniowego zapalenia krtani u dzieci w wieku przedszkolnym jest:",
    "answer": "wirusy paragrypy, grypy i adenowirusy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych czynników etiologicznych zapaleń płuc u noworodków zalicza się:",
    "answer": "paciorkowce z grupy B, Enterobacteriaceae.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów większych, wg Hanifina i Rajki, w rozpoznawaniu atopowego zapalenia skóry u dzieci nie należy:",
    "answer": "biały dermografizm.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu umiarkowanego zaostrzenia astmy oskrzelowej u 7-letniego dziecka jako lek pierwszego rzutu stosuje się:",
    "answer": "salbutamolu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Leczeniem z wyboru zapalenia płuc o etiologii Chlamydia pneumoniae u 8-letniego dziecka jest zastosowanie:",
    "answer": "antybiotyków makrolidowych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Leczeniem pierwszego rzutu ostrego zapalenia gardła i migdałków wywołanego przez Streptococcus pyogenes jest zastosowanie:",
    "answer": "fenoksymetylpenicyliny doustnie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Leczeniem z wyboru ostrego bakteryjnego zapalenia ucha środkowego u dzieci jest zastosowanie:",
    "answer": "amoksycyliny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu wstrząsu anafilaktycznego u dziecka jako lek pierwszego rzutu należy podać:",
    "answer": "adrenalinę w dawce 0,01 mg/kg m.c. domięśniowo w przednio-boczną powierzchnię mięśnia czworogłowego uda.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 5-letniego, wcześniej zdrowego chłopca pojawiły się obrzęki powiek, które przez 2\ntygodnie leczone były przez lekarza pierwszego kontaktu jako obrzęki alergiczne. Po bezskutecznej\nterapii dziecko zgłosiło się ponownie. W czasie badania przedmiotowego stwierdzono: temperatura\nciała – 36,5°C, czynność serca – 90/min., RR – 90/55mmHg, twarz wyraźnie obrzęknięta,\nciastowate obrzęki na grzbiecie stóp i podudzi. W badaniu ogólnym moczu: białko – 4,5 g/l, cg.\n1030. Stężenie albumin w surowicy – 10 g/l, cholesterolu – 320 mg/dl. Co należy podejrzewać?",
    "answer": "idiopatyczny zespół nerczycowy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Badanie przesiewowe noworodków w kierunku wrodzonej pierwotnej niedoczynności tarczycy polega na:",
    "answer": "oznaczeniu stężenia TSH w suchej kropli krwi.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W rozpoznaniu atopowego zapalenia skóry kryteria większe (podstawowe) to: 1) świąd; 2) przewlekły i nawrotowy przebieg choroby; 3) charakterystyczna lokalizacja i charakter zmian skórnych; 4) podwyższone stężenie IgE w surowicy; 5) eozynofilia we krwi obowodowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Lekami pierwszego rzutu w przewlekłym leczeniu astmy oskrzelowej u dzieci powyżej 5 roku\nżycia jest:",
    "answer": "kortykosteroid wziewny w niskich dawkach.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Typowe dla rozpoznania zespołu Wiskott-Aldricha są następujące cechy:",
    "answer": "chłopiec, małopłytkowość, atopowe zapalenie skóry, uporczywe zakażenia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Powiększanie się węzłów chłonnych w chłoniaku Hodgkina typowo postępuje:",
    "answer": "wolno – wywiad chorobowy jest zwykle długi.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Typowym, pierwotnym umiejscowieniem chłoniaka limfoblastycznego z linii T są:",
    "answer": "węzły chłonne śródpiersia i grasica.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do metabolicznych wyznaczników zespołu lizy guza nie należy:",
    "answer": "hipernatremia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym typem mięsaka tkanek miękkich występującym u dzieci jest:",
    "answer": "mięsak poprzecznie prążkowany (RMS).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zwiększony przepływ płucny w wadach wrodzonych serca z przeciekiem lewo-prawym powoduje zmiany strukturalne w tętniczkach płucnych, co skutkuje rozwojem nieodwracalnego nadciśnienia płucnego, a to prowadzi do zmiany przecieku krwi na prawo-lewy. Wskaż zespół, dla którego charakterystyczne są te objawy:",
    "answer": "Eisenmengera.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jeżeli przygodne stężenie glukozy wynosi 14 mmol/l oraz obecny jest częstomocz i wielomocz, wówczas dla potwierdzenia rozpoznania cukrzycy typu I należy:",
    "answer": "postawić rozpoznanie cukrzycy bez wykonania dodatkowych badań.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "13-letnia dziewczynka zgłosiła się do pediatry z następującym wywiadem: osłabienie koncentracji uwagi, pogorszenie wyników w nauce, wypadanie włosów i drżenie rąk, potliwość. Pediatra stwierdził utratę masy ciała o około 3 kg w okresie 6 miesięcy. Podczas badania przedmiotowego stwierdzono tętno spoczynkowe 120/min, ciśnienie tętnicze krwi 130/50, ciepłą i wilgotną skórę, drżenie palców. Wskaż chorobę, jakiej towarzyszą takie objawy:",
    "answer": "choroba Graves-Basedowa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W rozpoznawaniu nerwiaka zarodkowego współczulnego (neuroblasma) u dzieci duże znaczenie diagnostyczne ma oznaczenie:",
    "answer": "kwasu wanilinomigdałowego i homowanilinowego w dobowej zbiórce moczu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Z pierwotnej listewki nerwowej wywodzą się: rdzeń nadnerczy, współczulny układ nerwowy oraz jeden ze złośliwych nowotworów u dzieci. Wskaż ten nowotwór:",
    "answer": "neuroblastoma.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Guz Wilmsa to nowotwór:",
    "answer": "nerki.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W hemofilii B niedobór dotyczy czynnika:",
    "answer": "IX.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W przebiegu zakażenia parwowirusem B19 może dojść do rozwoju:",
    "answer": "aplazji układu czerwonokrwinkowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Punktacja Apgar obejmuje ocenę następujących cech z wyjątkiem:",
    "answer": "temperatura.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Noworodek hipotroficzny to taki, u którego masa urodzeniowa:",
    "answer": "jest <10 percentyla.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 2"
  }
]
